%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\section{\enunciadoOUrespostas Derivada } 
%\renewcommand{\versao}{23.abr.2013}
%\renewcommand{\versao}{07.out.2011}
%\footnotetext{\versao} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercícios de Fixação do Texto
%
\exerfixacao{derivada-fixacao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%3.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Determine a equação da reta tangente ao gráfico de
$f(x)$ no ponto
 $x=-2$ sabendo que $f(-2)=3$  e $f'(-2)=3$.

%(b) $x=\pi$ sabendo que $f(\pi)=1-\pi$  e $f'(\pi)=2\pi$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
 $y-3=(x-(-2))\cdot 3=3(x+2)$. Assim a reta tangente é $y=3x+9$.
%(b) $y-(1-\pi)=2\pi(x-\pi)$. Assim a reta tangente é $y=2\pi x -2\pi^2  -\pi +1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro ou Falso. 
Se for falso dê um contraexemplo ou corrija.

(a) Se $f$ é contínua em $x=3$, então $f$ é derivável em $x=3$.

%(b) Se $f$ é derivável em $c$, então $f$ é contínua em $c$.

(b) Se $f(2)=g(2)$, então $f'(2)=g'(2)$.

(c) Se $f'(1)>0$, então $f(1)>0$.

%(d) Se $f(c)=0$, então $f'(c)=0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. $f(x)=|x-3|$ possui um ``bico''em $x=3$.

(b) Falso. $f(x)=0$ e $g(x)=x-2$. Então $f(2)=g(2)=0$ mas $f'(2)=0$
e $g'(2)=1$.

(c) Falso. $f(x)= x -10$. $f'(1)=1$ e $f(1)=-9$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere o gráfico de $f$ abaixo.

(a) se $f'(x_1)=2$ determine $f'(x_2)$ e $f'(x_3)$.

(b) Coloque em ordem crescente $f'(x_2), f'(x_4), f'(x_5), f'(x_6)$.

%(c) Esboce o gráfico de $f'(x)$. REDUNDANTE

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.3,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{6.5}
  \eixoy{-0.5}{3}
 \ptosEIXOx[2]{1/x_1, 2/x_2, 3/x_3, 3.5/x_4, 4.93/x_5, 5.5/x_6}
  \assintotaVER{(1,0)--(1,0.5)}{}
  \assintotaVER{(2,0)--(2,1)}{}
  \assintotaVER{(3,0)--(3,1.5)}{}
  \assintotaVER{(3.5,0)--(3.5,1.15)}{}
  \assintotaVER{(4.93,0)--(4.93,0.5)}{}
  \assintotaVER{(5.5,0)--(5.5,1.30)}{}
  \draw[thick] (0.5, 0.25) -- (3,1.5);
  \plotSUAVE  {(3,1.5) (5,0.5) (6, 3)} {$f(x)$}{}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Como no intervalo $[x_1, x_3]$ a função é um segmento de reta,
$f'(x_1)=2=f'(x_2)$. Note que $f'(x_3)$ não existe pois  gráfico
possui um ``bico''. 

(b) Note que $f'(x_5)=0$ ou algo próximo e que $f'(x_6)> f'(x_2)$ pois
a inclinação da reta tangente é maior em $x_6$. 
Também $f'(x_4)<0$ pois a função decresce ai.
Assim,
$f'(x_4) < f'(x_5) < f'(x_2) < f'(x_6)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Dado o gráfico de $f$ abaixo, faça o gráfico \textbf{exato} de $f'$.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{4.5}
  \eixoy{-1.5}{2}
  \assintotaVER{(1,0) -- (1,1.5)}{}
  \assintotaHOR{(3,0) -- (3,-1)}{}
  \assintotaHOR{(0,-1) -- (3,-1)}{}

  \draw[thick] (-2,1.5) -- (1,1.5) -- (3, -1) -- (4.5,-1) node[right]{$f(x)$};
%   \ptosEIXOx{1/4, 2.25/9, 3/12}
   \ptosEIXOx{1/4, 3/12}
   \ptosEIXOy{1.5/3, -1/-2}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

\end{pergunta}
\begin{resposta}

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{4}
  \eixoy{-1.5}{1}
  \assintotaVER{(1,0) -- (1,-1)}{}
  \assintotaVER{(3,0) -- (3,-1)}{}
  \assintotaHOR{(0,-1) -- (1,-1)}{}
  \draw[very thick] (-1,0) -- (1,0);
  \draw[very thick] (3,0) -- (4,0);
  \draw[very thick] (1,-1) -- (3,-1);
  \draw (2,0.5) node[right]{$f'(x)$};
   \ptosEIXOx{1/4, 3/12}
   \ptosEIXOy{-1/-\frac58}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Se $f$ e $g$ são funções diferenciáveis tais que 
$f(2)=3,$\  $f'(2)=-1,$\ 
$g(2)=-5$,\  $g'(2)=2$, \ 
determine o valor de $h'(2)$  se:
\quad
(a) $h(x) = f(x)g(x)$; \quad
(b) $h(x)=\dfrac{f(x)}{g(x)}$.

\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $h'(2)=f'(2)g(2) + f(2)g'(2)=-1(-5) + 3(2)=11$.

(b) $h'(2)= \dfrac{f'(2)g(2) - f(2)g'(2)}{g(2)^2}.$\\
Logo 
$h'(2)=\dfrac{-1(-5) -
3(2)}{(-5)^2}= \dfrac{-1}{25}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $f$ e $g$ duas funções cujos gráficos estão na figura abaixo.
As retas que aparecem são tangentes ao gráfico.
Determine o valor de $h'(1)$  se:

(a)  $h(x)=f(x)\cdot g(x)$; 
\qquad
(b) $h(x)=5f(x)-3g(x)$.

\medskip
\setlength{\unitlength}{1.5cm}

\begin{center}
\begin{picture}(10,3)
\footnotesize
\put(0,0)
	{\begin{picture}(4,3)(-1,-1)
	{\thicklines
	\put(-1,0){\vector(1,0){4}}
	\put(0,-1){\vector(0,1){3}} }
	\put(3.1,-.1){$x$}
	\put(.1,2.1){$y$}
%	\put(-.3,-.35){$0$}
	\put(1,0){\line(0,1){1}}
	\put(0,1){\line(1,0){1}}
	\put(-1,-1){\line(1,1){3}} 
	\qbezier(.5,.25)(.75,.75)(1,1)
	\qbezier(1,1)(2,2)(3,1)
	\qbezier(-1,-.5)(-.5,-1)(.5,.25)
	\put(-.3,1){$1$}
	\put(.95,-.35){$1$}
	\put(2.8,1.3){$f(x)$}
	\end{picture}}
\put(6,0)
	{\begin{picture}(4,3)(-1,-1)
	{\thicklines
	\put(-1,0){\vector(1,0){4}}
	\put(0,-1){\vector(0,1){3}} }
	\put(3.1,-.1){$x$}
	\put(.1,2.1){$y$}
%	\put(-.3,-.35){$0$}
	\put(1,0){\line(0,1){1.5}}
	\put(0,1.5){\line(1,0){1.5}}
	\qbezier(-1,-1)(0,1.5)(1,1.5)
	\qbezier(1,1.5)(2,1.5)(3,-1)
	\put(-.3,1.4){${3\over2}$}
	\put(.95,-.35){$1$}
	\put(2.5,0.8){$g(x)$}
	\end{picture}}
\end{picture}
\end{center}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Calculando o coeficiente angular da reta tangente, $f'(1)=1$ e
$g'(1)=0$ (reta tangente horizontal).  Assim:\\
(a) $f'(1)g(1) + g'(1)f(1)= 1(3/2) + 0(1)=3/2$.\\
(b) $5f'(1)-3g'(1)=5(1)-3(0)=5.$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Se um balonista joga um saco de areia de um balão a 
500m de altura então o saco de areia estará numa altura (em metros)
$h(t)=500-16t^2$ após $t$ segundos. Determine:

(a)  sua velocidade em $t=2$;

(b)  em qual instante, 
 com qual velocidade 
e  aceleração o saco atingirá o solo.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Velocidade é $h'(t)=-32t$. Assim $h'(2)=-64$.

(b) Quando $h(t)=0$? Para $t=\sqrt{125}/2$.
 Velocidade $h'(\sqrt{125}/2)=-16\sqrt{125}$.
 Aceleração $h''(t)= (-32t)'=-32$. Assim a aceleração é $-32$ para
todo $t$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.4
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule a derivada em relação a $x$ das funções:
% Treino básico de derivada.

%produto
(a) $e^x\log x$;
\qquad
%quociente
(b) $\dfrac{\cos x}{x+5}$
\qquad
(c)  $\cos(x^3 + 1)$;

% pegadinha
(d) $e^\pi + \log(\pi^2 +1)$.
\qquad
%composta 1
(e) ${\log(1+\sen x)}$;
\qquad
% modulo
(f) $|x-2|$;
\qquad
%composta 2
%(f) ${\sen(\log x)}$;
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $e^x\log x + \frac{e^x}{x}$.
(b) $\frac{-\sen x(x+5) - \cos x}{(x+5)^2}$.
(c) $-\sen(x^3+1)(3x^2)$.
(d) $0$ (a função é constante em relação a $x$).
(e) $\dfrac{\cos x}{1+\sen x} $.
(f) Para $x>2$ a derivada é $1$, 
para $x<2$ a derivada é $-1$. Em $x=2$ a derivada não existe.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%3.4
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule: % (praticando outras notações e derivadas literais):
\quad
(a) $\dfrac{d}{dr} \left(\dfrac{4}{3}\pi r^3\right)$;
\qquad
(b) $\dfrac{d}{dk} (3k^2-k^{-1})$;
\qquad
(c) $\dfrac{du}{dt}$ se $u=t\log t$;

(d) $\dfrac{dv}{ds}$ se $v=s^{\pi}$;
\qquad
(e) $\dfrac{dy}{dx}$ se $y=(\sqrt{3})^x$;
\qquad
(f) $\dfrac{d}{dt}(\log\pi)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $4\pi r^2$.
(b) $6k+\dfrac{1}{k^2}$.
(c) $\log t + 1$.
(d) $\pi s^{\pi-1}$.
(e) $\sqrt{3}=e^{\log\sqrt{3}}$.
Logo $(\sqrt{3})^x= e^{x\log\sqrt{3}}$.
Assim a derivada é $\log(\sqrt{3})e^{x\log\sqrt{3}}=
(\log\sqrt{3})(\sqrt{3})^x$.
(f) $0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.5
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Estude o Teorema do Valor Médio (Corolário\myref{Teo: TVM})
 e responda.
 Suponha que $f$ é derivável em $\R$ e $-4\leq f'(x) \leq 3$ para todo
 $x\in\R$. Prove que:

 (a) $-16 \leq f(5) - f(1) \leq 12$;
 \qquad
 (b) $-4h \leq f(h) - f(0) \leq 3h$ para todo $h>0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Pelo TVM, existe $c\in[1,5]$ tal que $f(5)-f(1)=f'(c)4$.
Multiplicando por $4$ a desigualdade $-4\leq f'(x) \leq 3$ obtemos o
resultado.

(c) Pelo TVM, para todo $h$ existe $c\in[0,h]$ tal que
$f(h)-f(0)=f'(c)h$. Como $h>0$ podemos multiplicar a desigualdade
$-4\leq f'(x) \leq 3$ sem alterar os sinais das desigualdades.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.5 
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Um objeto cai do alto de um edifício de 100m e atinge o solo em 5
segundos. Aplique o Teorema do Valor Médio (TVM) e 
prove que em algum instante o objeto estava com velocidade (em módulo) igual a
20m/s.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $S(t)$ a altura do objeto em função do tempo.
Então $S(0)=100, S(5)=0$. Assim,
$\dfrac{S(5)-S(0)}{5-0}=\dfrac{-100}{5}=-20$. Pelo TVM existe um
instante $t\in(0,5)$ tal que $S'(t)=-20$, a velocidade do objeto.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.5
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Suponha que $f''(x)=0$ para todo $x\in\R$.
Sabendo que $f'(-3)=0$ e $f(5)=\pi$, aplique uma consequência do
 Teorema do Valor Médio
(TVM) duas vezes para concluir
que $f(x)=\pi$ para todo $x\in\R$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como $(f'(x))'=0$ para todo $x\in\R$, $f'(x)=$ constante. Como
$f'(-3)=0$, a constante é zero. Assim concluímos que $f'(x)=0$ para
todo $x\in\R$. Logo $f(x)=$ constante. Como $f(5)=\pi$, a constante é
$\pi$. Assim concluímos que $f(x)=\pi$ para todo $x\in\R$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.6
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $f$ e $g$ duas funções cujos gráficos estão na figura abaixo.
As retas que aparecem são tangentes ao gráfico.

(a) Se $h(x)=f(g(x))$, determine $h'(2)$.
\qquad
(b) Se $k(y)=g^{-1}(y)$, determine $k'(3)$.

\medskip

 \setlength{\unitlength}{1.5cm}
\begin{center}
\begin{picture}(10,3)
\footnotesize
\put(0,0)
	{\begin{picture}(4,3)(-1,-1)
	{\thicklines
	\put(-1,0){\vector(1,0){4}}
	\put(0,-1){\vector(0,1){3}} }
	\put(3.1,-.1){$x$}
	\put(.1,2.1){$y$}
%	\put(-.3,-.35){$0$}
	\put(0,1){\line(3,-2){2.5}}\put(0,1){\line(-3,2){1}}
	\qbezier(.5,2)(.5,1)(1.5,0)
	\qbezier(1.5,0)(3,-1)(3,1)
	\put(1.4,-.35){$5$}
	\put(-.3,.85){$2$}
	\put(2.8,1.1){$f(x)$}
	\end{picture}}
\put(6,0)
	{\begin{picture}(4,3)(-1,-1)
	{\thicklines
	\put(-1,0){\vector(1,0){4}}
	\put(0,-1){\vector(0,1){3}} }
	\put(3.1,-.1){$x$}
	\put(.1,2.1){$y$}
%	\put(-.3,-.35){$0$}
	\put(1,0){\line(0,1){1.5}}
	\put(0,1.5){\line(1,0){1}}
	\put(0,1){\line(2,1){2}}\put(0,1){\line(-2,-1){1}}
	\qbezier(-.5,-1)(.5,1.25)(1,1.5)
	\qbezier(1,1.5)(1.5,1.75)(3,.5)
	\put(.95,-.35){$2$}
	\put(-.3,.85){$2$}
	\put(-.3,1.35){$5$}
	\put(2.8,0.9){$g(x)$}
	\end{picture}}
\end{picture}
\end{center}

\end{pergunta}
\begin{resposta}\ 

(a) $h'(2)=f'(g(2))g'(2)=f'(3)g'(2)$.
Como $g'(2)$ é o coeficiente angular da tangente,
$g'(2)=(3-2)/(2-0)=1/2$.
Do mesmo modo, $f'(3)=(0-2)/(3-0)=-2/3$.
Assim, $h'(2)=-\frac23\cdot\frac12 = -\frac26 = -\frac13$.

(b) Como $g(2)=3$, $g^{-1}(3)=k(3)=2$. Como $k$ é a inversa de $g$,
$k(g(x))=x$. Logo, $k'(g(x))g'(x)=1$. Assim,
$k'(g(2))g'(2)=1$ ou $k'(3)g'(2)=1$. Como $g'(2)=\frac12$ pelo item
(a), $k'(3)=1/g'(2)=2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------
 

%3.6
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere o gráfico abaixo.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{8}
  \eixoy{-1.5}{1.5}
  \plotSUAVE  {(-0.5, -1.5)  (0.5, -1.0) (1,0) (2,1) (3,0.5)
     (4,1.5) (5,0) (6,-1) (7,0) (7.5, 0.7) (8,1)} {}{}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

\medskip

Se o gráfico representa $f(x)$ determine maiores intervalos (indique
no gráfico) onde:

(a) $f'$ é positiva e negativa;
\qquad
(b) $f$ é injetiva (possui inversa).

Se o gráfico representa $f'(x)$ determine maiores intervalos (indique
no gráfico) onde:

(c) $f$ é crescente e decrescente;
%(e) $f'$ é positiva e negativa;
\qquad
(d) $f$ é injetiva (possui inversa).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Marcamos no gráfico os pontos onde ele cruza o zero e onde a
reta tangente é horizontal.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{8}
  \eixoy{-1.5}{1.5}
  \plotSUAVE  {(-0.5, -1.5)  (0.5, -1.0) (1,0) (2,1) (3,0.5)
     (4,1.5) (5,0) (6,-1) (7,0) (7.5, 0.7) (8,1)} {}{}
  \ptosEIXOx{1/a,2/b,3/c,4/d,5/e,6/f,7/g}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

 \medskip

(a) $f'$ é positiva em
$(-\infty,b),$  $(c,d)$ e $(f,\pinfty)$.
$f'$ é negativa em $(b,c)$ e $(d,f)$.

(b) $f$ é injetiva em 
$(-\infty,b),$  ou
 $(b,c),$ ou
$(c,d),$ ou
 $(d,f),$ ou
$(f,\pinfty).$

(c) $f$ é crescente
em $(a,e)$ e $(g,\pinfty)$.
$f$ é decrescente em $(-\infty,a)$ e $(e,g)$.

(d) $f$ é injetiva em 
 $(-\infty,a)$ ou
 $(a,e)$ ou
 $(e,g)$ ou
 $(g,\pinfty)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove que para $a>0$,
\(
   \cos(\arcsen(x/a))=\dfrac{1}{a} \sqrt{a^2-x^2}.
\)
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Defina $A=\cos(\arcsen(x/a))$. Como $\sen^(y)+\cos^2(y)=1$, tomando
$y=\arcsen(x/a))$, $\sen(y)=x/a$ e assim
$x^2/a^2 + A^2 = 1$, ou seja,
$A=\sqrt{1-x^2/a^2}=1/a\sqrt{a^2-x^2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problemas
%
\exerproblemas{derivada-problemas}

% 3.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Calcule, pela definição (utilizando limite), a derivada de:

 (a) $f(x)=  \dfrac{1}{x^2}$;
 \qquad
 (b) $f(x)=\dfrac1{\sqrt{x}};$
 \qquad
 (c) $f(x)=|x|(x-1)$;
 \qquad
 (d) $f(x)=|x|x$.
% (c) $f(x)=x^3.$ % no texto
 %\sqrt{x}$.\qquad esta no texto
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $f(x+h)-f(x)= \frac{1}{(x+h)^2} - \frac{1}{x^2}=
\frac{x^2-(x+h)^2}{x^2(x+h)^2}=
\frac{-2xh + h^2}{x^2(x+h)^2}$.
Dividindo  por $h$ obtemos
$\frac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\frac{-2x + h}{x^2(x+h)^2}$.
Fazendo $h\to 0$ obtemos,
$f'(x)=\frac{-2x}{x^2(x)^2}=
-\frac{2}{x^3}$.


(b) 
$f(x+h)-f(x)= \frac{1}{\sqrt{x+h}} - \frac{1}{\sqrt{x}}=
\frac{\sqrt{x}-\sqrt{x+h}}{\sqrt{x+h}\sqrt{x}}$.
Multiplicando por $\sqrt{x}+\sqrt{x+h}$ obtemos:\\
\(\frac{x-(x+h)}{\sqrt{x+h}\sqrt{x}(\sqrt{x}+\sqrt{x+h})}=
\frac{-h}{\sqrt{x+h}\sqrt{x}(\sqrt{x}+\sqrt{x+h})}.\)\\
Dividindo por $h$ obtemos:\\
$\frac{f(x+h)-f(x)}{h}=
\frac{-1}{\sqrt{x+h}\sqrt{x}(\sqrt{x}+\sqrt{x+h})}.$\\
Quando $h\to 0$ obtemos:\\
$f'(x)=
\frac{-1}{\sqrt{x}\sqrt{x}(\sqrt{x}+\sqrt{x})}=
-\frac{1}{2x\sqrt{x}}.$

(c) Para $x>0$ temos que $f(x)=x^2-x$, cuja derivada pela definição, é
\[ \frac{f(x+h)-f(x)}{h}= \dfrac{2xh+h^2-h}{h}=2x+h-1.
\]
Assim, com $h\to 0$, a derivada é $2x-1$. 
De forma análoga, como para $x<0$ $f(x)=x-x^2$, a derivada pela
definição é $1-2x$.
 Finalmente, para $x=0$ temos que calcular pela definição:
$f(0+h)-f(0)=|h|(h-1)$. Dividindo por $h$ obtemos que 
$f'(0)=\lim_{h\to 0} |h|/h(h-1)$ não existe, pois pela direita o
limite será $-1$
e pela esquerda, $1$.

(d) Fazendo de forma análoga ao item (c), para $x>0$ a derivada é
$2x$, para $x<0$ é $-2x$ e para $x=0$ o limite $(f(0+h)-f(0))/h$ é
zero. Assim, $f'(0)=0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine $a,b\in\R$ se $f'(x)$ existe para todo $x$ e
$f(x)=\funpartes{x^2; & x<1; \\ ax+b; & x\geq 1.}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Para garantir continuidade em $x=1$ devemos ter: $(1)^2=a(1)+b$, ou
$a+b=1$. Para que as derivadas ``laterais'' sejam iguais em $x=1$
devemos ter $2x=a$ em $x=1$, ou $a=2$. Assim $b=1-a=-1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: derivada limitada}
Suponha que $|f(x)| \leq |x|^k$ com $k>1$.
Calcule pela definição $f'(0)$.
%Se $|f(x)|\leq x^2$ prove que $f(0)=0$ e $f'(0)=0$.

Dica: Veja o Exemplo\myref{exemplo: derivada}.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Primeiro note que $0\leq |f(0)| \leq |0|^k =0$. Assim $|f(0)|=0$, isto
é, $f(0)=0$. Agora pela definição,
$f'(0)=\limite{h}{0}\frac{f(h)-f(0)}{h}=
\limite{h}{0}\frac{f(h)}{h}$.

Observe que $0\leq \frac{|f(h)|}{|h|} \leq \frac{|h|^k}{h}=|h|^{k-1}$.
Como $k>1$, $k-1>0$. Assim, $\limite{h}{0}|h|^{k-1}= 0$.
Logo, pelo  teorema do Sanduíche, 
$\limite{h}{0}\frac{|f(h)|}{|h|}= 0$.
Logo $f'(0)=\limite{h}{0}\frac{f(h)}{h}=0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Para cada uma das funções abaixo, determine onde possui derivada e calcule a derivada nestes pontos.

(a) $g(x)=\funpartes{3; & x<2; \\ -4; & x\geq 2;}$
\qquad
(b) $f(x)= |e^x-1|$;
\qquad
(c)   $h(x)= |(3-x)(x+1)|$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Possui derivada em todos os pontos $x\neq 2$ igual a zero pois é constante.
Em $x=2$ é descontínua e portanto também não é derivável em $x=2$.

(b) $f(x)=e^x-1$ se $e^x-1>0$, isto é, se $e^x>1$. Tomando $\log$ dos
dois lados, se $x>0$. Assim, $f(x)=e^x-1$ se $x>0$ e $f'(x)=e^x$.
Por outro lado, $f(x)=-(e^x-1)=1-e^x$ se $x<0$. Assim $f'(x)=-e^x$ se
$x<0$. 
Em $x=0$ o gráfico possui um ``bico'' e a função não é
derivável.

(c) Fazendo análise de sinal do polinômio do segundo grau
$(3-x)(x+1)$ (parábola com raízes $3$ e $-1$ com concavidade para
baixo), concluímos que $h(x)=(3-x)(x+1)$ se $-1<x<3$ e
$h(x)=-(3-x)(x+1)$ caso contrário. Assim,
$h'(x)=-2x+2$ se $-1<x<3$ e $h'(x)=2x-2$ se $x<-1$ ou $x>3$. 
Em $x=-1$ e $x=3$  o gráfico possui um ``bico'' e a função não é
derivável.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Em cada um dos itens abaixo, $s(t)$ representa a 
posição de uma partícula se movendo em linha reta no instante $t$.
Determine:

    (i) A velocidade e aceleração da partícula no instante $t=0$.

%    (ii) A aceleração da partícula no instante $t$.

%    (iii) 
%    Os instantes em que a partícula volta à posição inicial $s_0=s(0)$ 
%    e sua velocidade nesses instantes.

    (ii) Os instantes em que a partícula está parada.
    %e se 
    %a mesma muda de sentido após parar.

%(a) $s(t)=t^2-t$; \qquad
%(b) $s(t)=(t-1)^3$ \qquad
%(c) $s(t)=t^3-3t^2+2t$ \qquad
(a) $\displaystyle s(t)={t^2-1\over t^2+1}$; 
\qquad
(b) $s(t)=\sen t$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) A velocidade é $s'(t)= \dfrac{4t}{(t^2+1)^2}$.
A aceleração é $s''(t)=\dfrac{4(t^2+1)^2- 16t^2(t^2+1)}{(t^2+1)^4}$.
Logo $s'(0)=0$ e $s''(0)=4$.
Ela vai parar quando a velocidade $s'(t)=0$, ou seja,
quando $t=0$. 

(b) A velocidade é $s'(t)=\cos t$.
A aceleração é $s''(t)=-\sen t$.
Logo $s'(0)=1$ e $s''(0)=0$.
Ela vai parar quando a velocidade $s'(t)=\cos t=0$, ou seja,
quando $t=2k\pi \pm \pi/2$ para $k\in\Z$. 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% 3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere a função $f(x)=2x^3-2x^2+5$. Determine {\bf todos} os pontos do gráfico de $f$ 
nos quais a reta tangente é:
\quad
(a) horizontal; 
\quad
(b) paralela à reta $2y-20x-50=0$

(c) perpendicular à reta $4y+2x-10=0$.\\

%REDUNDANTE (c) Determine a equação da reta tangente ao gráfico de $f$ no ponto $(1,5)$.

\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  Nos pontos onde $f'(x)=6x^2-4x=0$, isto é,
$x=0$ ou $x=2/3$.

(b) 
Reescrevendo a reta
$2y-20x-50=0$ como
$y=10x+25$, observamos que o coeficiente angular é $10$.
Assim queremos saber quando $f'(x)=6x^2-4x=10$, isto é, 
$x=-1, x=5/3$.
%(c) $y-5=2(x-1)$ ou $y=2x+3$.

(c) o coeficiente angular da reta $4y+2x-10=0$ é $-1/2$. Para que seja
perpendicular, a reta deverá ter coeficiente $=-1/(-1/2)=2$. 
Assim queremos saber quando $f'(x)=6x^2-4x=2$, isto é, 
$x=1, x=-1/3$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine \textbf{todos} os pontos 
do gráfico de  $y=f(x)=|x^2-1|(x+1)$
onde a reta tangente é paralela ao eixo $x$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
 Deve-se analisar separadamente dois casos. Se $x^2-1>0$, isto é
$x>1$ ou $x<-1$, a função é $(x^2-1)(x+1)$, cuja derivada é
$3x^2+2x-1$, cujas raízes $1/3$ e $-1$ não pertencem ao domínio.
Se $x^2-1<0$, então $-1<x<1$ e a função é $(1-x^2)(x+1)$, cuja
derivada é $-3x^2-2x+1$, cujas raízes são novamente $1/3$ e $-1$.
Assim em $x=1/3$ a derivada é zero e a reta tangente é paralelo ao eixo
$x$. Em $x=-1$ temos que aplicar a definição. Calculando ($f(-1)=0$)
\[\frac{f(x)-f(-1)}{x-(-1)}=|x^2-1|.
\]
Quando $x\to -1$ o limite tende a zero. Assim $f'(-1)=0$ e $x=-1$ é
ponto onde a reta tangente é paralela ao eixo $x$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.3
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine condições sobre $a, b, c\in\R$  para que o gráfico de $y=f(x)$ com:

(a) $f(x)=ax^3 + bx^2 + cx + \pi$ tenha uma única reta tangente
horizontal;

(b) %Determine valores de $a$, $b$ e $c$ tais que a 
$f(x)=ax^2+bx+c$ tenha $x+y=1$ como reta tangente no ponto $x=2$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Para que tenha uma única tangente horizontal ($f'(x)=0$),
queremos que a equação $f'(x)=3ax^2+2bx+c=0$ tenha solução única.
Para isto basta que $\Delta=(2b)^2- 4(3a)c=0$, isto é, que $b^2=3ac$.

(b)
Como coeficiente angular de $x+y=1$ é $-1$, devemos ter $f'(2)=-1$ (mesmo coeficiente angular).
Como a reta passa em $(2, -1)$ devemos ter $f(2)=-1$.
Como $f'(x)=2ax+b$, 
obtemos duas condições: $f(2)=4a+2b+c=-1$ e $f'(2)=4a+b=-1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 3.4
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule as derivada (em relação a $x$) das funções:

%composta 3
(a) $(5x^2-3x+4)^{300}$;
\qquad
(b) $\sen\left(\sqrt[7]{\cos(x^2)+4}\right)$;
\qquad
(c) $\dfrac{x^2+1}{e^{-x}+1}$;
\qquad
(d) $\dfrac{\sqrt[3]{x+t}}{x^2+k}$;


(e) $\log(\sen(5e^x))\cdot x^4$;
\qquad
(f) \(\arctan(\log(3x^2+1)) \);
\qquad
(g) \(e^{\arcsen(4-5x)} \).
\end{pergunta}
\begin{resposta}

(a) $300(5x^2-3x+4)^{299}(10x-3)$.

(b) Primeiro reescreva $\sqrt[7]{\cdot}=(\cdot)^{1/7}$.
Depois aplicando a regra da cadeia,\\
\[
   \begin{split} 
   &\cos\left(\left({\cos(x^2)+4}\right)^{1/7}\right)\cdot\\
   &\ \ \cdot\frac17\left(\cos(x^2)+4\right)^{-6/7}(-\sen(x^2))(2x).
   \end{split} 
\]   

(c) ${\dfrac {2\,x{e^{-x}}+2\,x+{e^{-x}}{x}^{2}+{e^{-x}}}{\left ({e^{-x}}+1
     \right )^{2}}}$.

(d)  $\dfrac{1/3(x+t)^{-2/3}(x^2+k) - (x+t)^{1/3}(2x)}{(x^2+k)^2}$.

(e) \( 5\,{\dfrac {\cos(5\,{e^{x}}){e^{x}}{x}^{4}}{\sen(5\,{e^{x}})}}+4\,\log (
    \sen(5\,{e^{x}})){x}^{3}.\)

(f) 
$\dfrac{6\,x}{
   ( {\left(\log( 3x^{2}+1)\right) }^{2} + 1)
   (3x^{2} + 1)
   }$.

(g) $-\dfrac{5  e ^{\arcsen( 4-5x)}}{\sqrt{1 - ( 4-5x)^2 }}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.4
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Dado que $f(4)=3$, $f'(4)=-5$ e $g(x)=3\log(f(x)+x)$, determine $g'(4)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
$g'(x)=\dfrac{3}{f(x)+x}(f'(x)+1)$.
Assim, $g'(4) = \dfrac{3}{f(4)+4}(f'(4)+1)=
 -\dfrac{12}{7}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.4
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%Neste problema vamos praticar calcular derivadas de funções com
%constantes literais.
Considere $m_0, T_0, K, a, b, c, d\in\R$. 
Calcule:

(a) $f'(x)$ se $f(x)=\left(\dfrac{ax+b}{cx+d} \right)^2$;
\qquad
(b) $f'(t)$ se $f(t) = e^{Kt}\cos(at)$.

%() $f'(\theta)$ se $f(\theta)= A\cos(\lambda_1\theta + \gamma_1)  + B\cos (\lambda_2\theta +\gamma_2)$;
(c) $f'(\theta)$ se $f(\theta)= K\sen(a\theta^3 + b) $;
\qquad
(d) $f'''(t)$ se $f(t)= m_0 e^{(T_0-t)/K}$;
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $f'(t) =2\dfrac{(ax+b)(ad-bc)}{(cx+d)^3}$.

(b) $f'(t)= Ke^{Kt}\cos(at) -  ae^{Kt}\sen(at)$.

(c) $f'(\theta)= 3aK\theta^2\cos(a\theta^3 + b)$.

(d) $f'''(t)= -\frac{m_0}{K^3} e^{(T_0-t)/K}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% 3.4
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine a equação da reta tangente e da reta perpendicular ao gráfico de: 

(a) $y=\dfrac{\sen(x^2)}{x}$ para $x=\sqrt{\pi/2}$;
\qquad 
(b) $\displaystyle y=e^{\sen(-2x)}$ no ponto $(\pi,1)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $y'=\dfrac{\cos(x^2)\cdot 2x^2 - \sen(x^2)}{x^2}$.\\
Logo $y'(\sqrt{\pi/2})=-2/\pi$ e $y(\sqrt{\pi/2})=\sqrt{2/\pi}$.
Assim a equação da reta tangente é:
$y-\sqrt{2/\pi}=-2/\pi(x-\sqrt{\pi/2})$.
Da reta perpendicular é 
$y-\sqrt{2/\pi}=\pi/2(x-\sqrt{\pi/2})$.

(b) $y'=e^{\sen(-2x)}\cos(-2x)(-2)$.\\
Logo $y'(\pi)= -2$ e $y(\pi)=1$.
Assim a equação da reta tangente é:
$y-1=-2(x-\pi)$.
Da reta perpendicular é 
$y-1=1/2(x-\pi)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% 3.5
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%(Função crescente/decrescente)
Mostre que: 

(a) $e^x \geq 1+x$ para $x\geq 0$.

(b) a equação 
$2x^{3} - 15x^{2} + 60 x + 4=0$
possui \textbf{exatamente uma} raiz real.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Considere $f(x)=e^x -(1+x)$. Derivando $f'(x)=e^x-1$ é positiva para
$x>0$. Logo $f$ é crescente para $x>0$. Como $f(0)=0$, a função é
positiva para $x>0$. 

(b) Considere $g(x)=2x^{3} - 15x^{2} + 60 x + 4$.
Como $\limite{x}{\pinfty}g(x)=\pinfty$ e 
$\limite{x}{-\infty}g(x)=-\infty$, existem pontos onde a função é
positiva e negativa. Pelo TVI existe pelo menos uma raiz.
Note que
$g'(x)=6x^2 - 30x + 60$ é sempre positivo (para todo $x\in\R$) pois 
é um polinômio do segundo grau com raízes complexas ($\Delta <0$ e
$a=6>0$).
Assim, $g$
é crescente para todo $\R$ e portanto injetiva. 
Assim a raiz é única pois a função é
injetiva.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 3.5
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exercicio: apl do TVM}
(Aplicações do Teorema do Valor Médio)

(a) Dois corredores iniciaram a corrida no mesmo instante e terminaram
empatados. Prove que em algum instante durante a corrida ele têm a mesma
velocidade.
 
(b) Considere $f$  diferenciável com
     $f(0)=0$ e 
    $f'(x)\leq 1$ para todo $x>0$.
    Mostre que $f(x)\leq x$ para todo $x>0$.

(c) Mostre que existe uma única  $h:\R\to\R$ diferenciável  tal que:
\(\funpartes{h'(x)=h(x);&\\ h(0)=1.}
\)

Dica: Suponha que $h_1$ e $h_2$ são soluções. Defina
$f(x)=\dfrac{h_1(x)}{h_2(x)}$, calcule $f'(x)$ e $f(0)$.

(d) Considere $f(x)=x^2e^x$ \quad e\quad  $g(x)=e\sqrt{x}$. Prove que existe um
$c\in(0,1)$ tal que as retas tangentes ao gráfico de $f$ e de $g$
são paralelas  em $x=c$.

(e) Mostre, usando TVM, que $\sen^2x+\cos^2x=1$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Suponha que $f$ e $g$ representam a posição dos corredores em
função do tempo. Por hipóteses $f(0)=g(0)$ (começam no mesmo
instante). Suponha que eles terminaram a corrida no instante $T$.
Assim, $f(T)=g(T)$ (terminaram empatados). Se $h=f-g$, $h(0)=h(T)=0$.
Pelo TVM (ou Teorema de Rolle), existe $c\in(0,T)$ tal que
$h'(c)=0=f'(c)-g- (c)$,
isto é, $f'(c)=g'(c)$.

(b) Pelo TVM, $f(x)-f(0)=f'(c)x$. Como $x>0$ e $f'(c)\leq 1$ para todo
$c>0$ e $f(0)=0$, $f(x)=f(x)-f(0)\leq x$.

(c) Seguindo a dica, 
como $h_i'=h_i$ para $i=1, 2$, 
\[
  f'(x)=\dfrac{h_1'h_2 - h_1h_2'}{(h_2)^2} =
  \dfrac{h_1h_2 - h_1h_2}{(h_2)^2}=0.
\]
Logo $f$ é constante. Como $f(0)=\dfrac{h_1(0)}{h_2(0)}=1$, $f(x)=1$
para todo $x\in\R$. Logo $1=\dfrac{h_1(x)}{h_2(x)}$, isto é,
$h_1(x)=h_2(x)$ para todo $x\in\R$. 
%Como $f'(x)=0$ para todo $x\in\R$, $f(x)$ é constante. Como $f(0)=1$,
%a constante é um. Assim $f(x)=1=\dfrac{h_1(x)}{h_2(x)}$ para todo
%$x\in\R$. Logo $h_1(x)=h_2(x)$ para todo
%$x\in\R$.

(d) Seja $h=f-g$. Como $h(0)=h(1)=0$, pelo Teorema de Rolle, existe
$c\in(0,1)$ tal que $h'(c)=0=f'(c)-g'(c)$. Logo $f'(c)=g'(c)$ e
portanto as tangentes são paralelas.

(e) Seja $f(x)=\sen^2x+\cos^2x$. Como\quebrar $f'(x)=2\sen x\cos x -2\cos x
\sen x=0$ para todo $x\in\R$ e $f(0)=\sen^2 0 + \cos^2 0=0+1=1$, pelo
TVM $f$ é constante igual a 1.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%3.5
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $f(x)=x^3+3x^2-3x+1$.
Determine onde $f$ é crescente e decrescente. 
Determine em quais intervalos $f$ é injetiva.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Observe que $f'(x)=3x^2+6x-3$.
As raízes são $x=-1\pm \sqrt{2}$. Fazendo a análise de sinal obtemos
que:

(a) $f'(x)<0$ se $-1<-\sqrt{2} < x < -1 +\sqrt{2}$. Assim $f$ decresce nestes
intervalos.

(b) $f'(x)>0$ se $x>-1+\sqrt{2}$ ou $x < -1-\sqrt{2}$. Assim $f$ cresce nestes
intervalos.

A função $f$ será injetiva, separadamente, em cada intervalo onde ela
somente cresce ou somente decresce.
Assim será injetiva em\quebrar
$(-\infty, -1-\sqrt{2})$, \
$(-1-\sqrt{2},-1+\sqrt{2})$, \ e em
$(-1+\sqrt{2},\pinfty)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%3.6
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Se $f$ e $g$ são funções diferenciáveis tais que 
$f'(2)=-1$,\ 
$f(2)=3,$\ 
%$g(2)=-5$,\  $g'(2)=2$, \ 
$g(-1)=2$,\  $g'(-1)=6$, 
determine o valor de $h'(2)$  se:
\quad
(a) $h(x)=f(g(-x/2))$;
\quad
(b) $h(y)=g^{-1}(y)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}\ 

(a) $h'(x)=f'(g(-x/2)) g'(-x/2) (-1/2).$ Assim,
$h'(2)=f'(g(-1))g'(-1)(-1/2)=$\\ $=f'(2)(6)(-1/2)=-1(6)(-1/2)=3$.

(b) Como $h(g(x))=x$, $h'(g(x))g'(x)=1$. 
Como $g(-1)=2$, $h(g(-1))=-1=h(2)$.
Assim $h'(2)=h'(g(-1))=1/g'(-1)=1/6$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.6
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Sabendo que a equação da reta tangente ao gráfico de $y=f(x)$ no ponto
 $(-1,3)$ passa no ponto $(0,6)$, determine $(f^{-1})'(3)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
O coeficiente angular da reta tangente é $\dfrac{\Delta y}{\Delta x} =
\dfrac{3-6}{-1-0}={3}$.
Logo, $f'(-1)={3}$.
Note que $f(-1)=3$ ou $f^{-1}(3)=-1$.
Logo $(f^{-1})'(3)= \dfrac{1}{f'(f^{-1}(3))}=
\dfrac{1}{f'(-1)}=\dfrac{1}{3}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Extras
%
\exerextras{derivada-extras}


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Se $f$ e $g$ possuem derivada e são  tais que:  
$f(2)=3$, $f'(2)=-1$, $g(2)={-5}$, $g'(2)=2$, determine:
\quad
%(a) $h'(2)$ se $h(x) = f(x)g(x)$; \qquad
(a) $w'(2)$ se  $w(x)=\dfrac{4f(x)}{g(x)}$; \quad
(b) $m'(0)$ se $m(x)=e^{5x} g(3x+2)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $w'= 4\dfrac{f'g - fg'}{g^2}$.
Logo $w'(2)=4\dfrac{(-1)(-5)-3(2)}{(-5)^2}=
-\dfrac{4}{25}$.

(b) $m'(x)=5e^{5x} g(3x+2) + e^{5x}g'(3x+2)3$.
Logo $m'(0)=5g(2) + 3g'(2)= (5)-5 +3(2)=-19$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule a derivada (em relação a $x$) das funções:

(a) ${\sen(x\,e^x\log x)}$;
\qquad
(b) ${\sen(\sen(\sen x)))}$;
\qquad
(c) ${3^{\arctan x}}$;
\qquad
(d) $\sqrt{x+\sqrt{x}}$;
%(d) $\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt x}}$;

(e) $\sen(\cos x\sen x)$;
\qquad
(f) $\sen|1-x^2|$;
\qquad
(g) $ e^{e^{x^4}}$;
\qquad
 (h) $ \log(\sen(2x))\sqrt{x^2+1}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\cos (x\,e^x\log x)(e^x\log x + xe^x\log x + e^x)$.

(b) $\cos(\sen(\sen x))\cos(\sen x)\cos x$.

(c) $3^{\arctan x}= e^{\log 3 \arctan x}$.
Logo a derivada é 
$3^{\arctan x}\dfrac{\log 3}{1+x^2}$.

(d) $\dfrac{2 \sqrt{x} + 1 }{ 4\sqrt{x}\, \sqrt{x+\sqrt{x}}}$.

(e) $\cos(\cos x\sen x)(\cos^2 x -{\sen}^2 x)$.

(f) Esta função vale $\sen(1-x^2)$ se $-1<x<1$. Logo a derivada neste
intervalo é $-2x\cos(1-x^2)$. 
Fora deste intervalo (em $x<-1$ ou $x> 1$)
a função vale $\sen(x^2-1)$, cuja derivada é
$2x\cos(x^2-1)$.
Nos pontos $x=\pm 1$ a função possui um ``bico'', e não possui
derivada.

(g) Primeiro escrevemos em forma de função:
$\exp ( \exp (x^4))$. A derivada é:\\
$\exp( \exp (x^4))  \exp (x^4)4x^3$ ou
$4x^3e^{e^{x^4}} e^{x^4}$.


(h) $2\,{\dfrac {\cos(2\,x)\sqrt {{x}^{2}+1}}{\sen(2\,x)}}+{\dfrac {\log
     (\sen (2\,x))x}{\sqrt {{x}^{2}+1}}}$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------
%(a) $\displaystyle{\sqrt[3]{x^4}\over\log x}$
%\qquad
%(d) ${\log\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)}$
%(f) $\sen(\sqrt{1+\sqrt{3+x^2}})$
%composta 3
%(g) ${\sen(x\,e^x)}$;
%composta 3
% (k)  $e^{3x^2 + 7x - 4}$.
% pegadinha
%(i)  $\sen(e)$;

%(b) $xe^{\cos(x^2-3)}$;
%$ ou
%${\frac {2\,\cos(2\,x){x}^{2}+2\,\cos(2\,x)+\log (\sen(2\,x))x\sen(2\,x)
%}{\sen(2\,x)\sqrt {{x}^{2}+1}}}
%$
%(e) $\dfrac{5t^2-x^2\cos(x)}{e^{\sen(x)}}$;
%(f) $\log(\cos(7e^x))\cdot x^3$; 
%(g) $\dfrac{\sen(\log(x^2+a))}{kx-b}$;
%
%(e) $\sen(3) + 3x^4 + t - 5\pi^2$;
%   h) $\sqrt[3]{\sen(x^4)}$
%   c) $\dfrac{x^3 + \sen(x)}{x^2-1}$
%(a) $\dfrac{\cos(x)-1}{\sen(x^2)}$
%(b) $(3x^2+5x)^{10}\cos(x)$
%$\sen\left(\cos(x) \sqrt{1+x^2}\right)$
%(a)  $f(x) = \sqrt{4\log(x) + (\sen(3x) + x)^2}$
%b)$f(x)= e^{\sen(x^2)}$
%(b)  $f(x) = \dfrac{x\cos(2x)}{e^{x+1}}$
%$f(x)=\sen(3x+e^{2x})$.
%(c) $\sqrt[4]{x^5-4x+1}$  
%() $f(x)=e^{-x}\sen(x^2)$
%$b) \dfrac{2x}{e^x + \sen(x)}$
%$f(x)= \dfrac{x^5 - 2x -1}{x} + \sen(x)$
%$b) \dfrac{3x}{2e^x + \sen(x)}$
%d) $f(x)= \dfrac{x^3 - 2x}{e^{x + \sen(x)}}$
%g) $f(x) = \log(3x^3 + 7x^2 + 1)$
%$d)6x^3 - 3x^2 + x - 7 + 5\cos(x) - 3e^x$
%a) $f(x) = \cos(x) - 3x^2 + 4x^5$ 
%h) $f(x) = \log(\sen(x)\sen(x))$
%i) $f(x) = \log(e^{x^2})$
%   g) $\cos(x)(x^3+2x+1)$
%   i) $(x+1)^{10} \sen(x)$
%$a) \sen(3x^3 + 7x^2 - 4x) + x^3 - \sen(x)$
%(a) $\dfrac{\sqrt[4]{t^2+ 3t+x}}{\log(t^2+x)}$;
%(c) $\sen(4+\cos^2(kt))$;
%(d)$ \sen(te^{t^2 + x})$. 

%() $\sqrt{1+\sqrt{1+2x}}$
%(b)  $e^{\sen(\sqrt{3-\sqrt{2x}})}$
%   d) $\sen(\sen(x^3))$
%${\sen^2x\over\sen(x^2)}$
%${\sen^5(x)\cos(5x)}$
%${\arcsen^2x}$
%${\arccos(x^2)}$
%${\arccos(\sqrt{\cos x})}$
%${\left(\sqrt[3]{x^2}-2\sqrt x+5\right)\;e^x}$
%${\log(\tan x)}$
%${\log\left({1+x\over1-x}\right)}$
%${\log\left(\sqrt{1+\sen x\over 1-\sen x}\right)}$
%${10^{x\tan x}}$
%${\log_3(x^2-\sen x)}$
%${\tan(x^2)\over\arctan(2x)}$
%${e^{x^2\over x^2-1}}$
%${\sen(\log x)\over\cos\left(e^x\right)}$

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine {\bf todos} os pontos do gráfico de 
$y(x)= x^3+2x^2-4x+5$ nos quais a reta tangente:
\quad
(a) é horizontal; \qquad
(b) é paralela à reta $2y+8x-5=0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  Nos pontos onde $y'(x)=3x^2+4x-4=0$, isto é,
$x=-2$ ou $x=2/3$.

(b) 
Reescrevendo a reta
$2y+8x-5=0$ como
$y=-4x+5/2$, observamos que o coeficiente angular é $-4$.
Assim queremos saber quando $f'(x)=3x^2+4x-4=-4$, isto é, 
$x=0, x=-4/3$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

 % EXTRA?
% Determine {\bf todos} os pontos do gráfico de
%$y(x)= x^3+2x^2-x+1$ nos quais a reta tangente:\\
%a) é perpendicular à reta $8y+2x-10=0$.\\
%b) é paralelo ao eixo-x.
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine $a,b\in\R$ se $f'(x)$ existe para todo $x$ e
$f(x)=\funpartes{ax^2+ b; & x \leq 1; \\ \dfrac1x; & x> 1.}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Para garantir continuidade em $x=1$ devemos ter: $a(1)+b=\frac11$, ou
$a+b=1$. Para que as derivadas ``laterais'' sejam iguais em $x=1$
devemos ter $2ax=-\dfrac{1}{x^2}$ em $x=1$, ou $a=-\frac12$. Assim
$b=1-a=\frac32$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Sabendo que $g$ é contínua em $a$ e $f(x)=(x-a)g(x)$, determine
$f'(a)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Uma solução é:
$f'(x)=g(x) + (x-a)g'(x)$. Como $f'(a)=g(a) + (a-a)g'(a)=g(a)$. O
problema desta solução é que não sabemos se $g$ pode ser derivada.

A solução correta é: Note que $f(a)=(a-a)g(a)=0$
e $f(a+h)=(a+h-a)g(a+h)=hg(a+h)$. Assim,
$f(a+h)-f(a)=hg(a+h)$. Logo, 
$\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}=g(a+h)$. Assim,
$f'(a)= \limite{h}{0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}=
          \limite{h}{0} g(a+h)$.
	  Este limite é igual a $g(a)$ pois $g$ é contínua  em $a$.
Assim, $f'(a)=g(a)$.	  
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Determine a equação da reta tangente ao gráfico da função no ponto indicado.

(a) $y=x^2\sen x$ no ponto $(\pi,0)$.
\qquad
(b) $y=\log(\sqrt{x} -2)$, no ponto $((e+2)^2, 1)$.
%   (a) $f(x) = x^7 - 3x^2 + 1$ no ponto $x=2$ \qquad
%   (b) $f(x) = \cos(x)x^2+3$ no ponto $x=\pi$.
%   (d) $f(x) = \cos(x^2-3x)$ no ponto $x=\pi$.
%(a) $y=\dfrac1{\sqrt{x}}$ no ponto $(4,1/2)$;
%(c) $f(x) = 4x^2 + \cos(x^2)$ no ponto $(\sqrt{\pi/2}, 2\pi)$ \qquad
%$\displaystyle y = \f{(3x+1)^3}{\cos(x^2)} + e^{\sqrt{x+4}}$ 
%no ponto $(0, 1+e^2)$.
%$\displaystyle y = x^2e^{\sqrt{x}} + \f{x}{1+ \log x}$ 
%no ponto $(1, e+1)$.
%$y(x)=\dfrac{2\sqrt{x}\sen(x)}{x+2\pi} $
%no ponto $(2\pi,0).$ 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $y'=2x\sen x + x^2\cos x$. Logo, $y'(\pi)=-\pi^2$.
Assim a reta tangente é $y=-\pi^2(x-\pi)$.

(b) $y'=\dfrac{1}{\sqrt{x} -2}\frac{1}{2\sqrt{x}}$. Logo,
$y'((e+2)^2)= \dfrac{1}{2e(e+2)}$.
Assim a reta tangente é $y-1=\dfrac{1}{2e(e+2)} (x-(e+2)^2)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine:

(a) os pontos da curva
 ${\displaystyle y={1\over x}}$ nos quais 
a reta tangente é paralela à reta $2x+3y=0$;

%(b) %Determine os pontos da curva 
%$y=\sqrt[3]x$ nos quais a reta tangente 
%é paralela à reta tangente da curva $y=\log x$ no ponto $x_0=4$.
(b) a(s) reta(s) tangente(s) ao gráfico de $y=e^{2x}$ que
contem(êm) o ponto $(5/2, \ 0)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $y'=-\frac{1}{x^2}$.
Para que duas retas sejam paralelas, basta que possua o mesmo
coeficiente angular.
Como o coeficiente angular de $2x+3y=0$ é
$-\frac{2}{3}$, queremos determinar $x\R$ tal que
$y'=-\frac{1}{x^2}=-\frac{2}{3}$. Logo
$x=\pm\frac{\sqrt{3}}{\sqrt{2}}$.

(b) $y'=2e^{2x}$. A reta tangente no ponto $c, e^{2c}$ é
$y-e^{2c}=2e^{2c}(x-c)$. Para que passe em $(x,y)=(5/2, \ 0)$ temos
que resolver:
$0-e^{2c}=2e^{2c}(5/2-c)$.
Vamos obter que
$c=3$.
%$c=\frac{1}{2}-\frac{5\,{e}^{-2\,c}}{4}$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(Função crescente/decrescente)
Mostre que: 

(a) $x > \log x$ para $x> 1$;

(b) a equação $-2x^{13} - 6x^5 - x + 10=0$
possui \textbf{exatamente uma} raiz real.

%(a) $x^5 + 2x^3 + 7x -123 =0$.  \qquad
%(b) $p(x)=x^{11} + x^3 +x + 10$. 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  Considere $f(x)=x-\log x$. Note que $f(1)=1-0=1>0$
e que $f'(x)=1-\frac1x > 0$ para $x>1$. Assim a função é crescente
para $x>1$ e é positiva em $1$. Logo $f(x)>0$ para todo $x\in\R$, ou
$x-\log(x)>0$, o que implica que $x\geq \log x$.

(b) Considere $g(x)=-2x^{13} - 6x^5 - x + 10$.
Como $\limite{x}{\pinfty}g(x)=-\infty$ e 
$\limite{x}{-\infty}g(x)=\pinfty$, existem pontos onde a função é
positiva e negativa. Pelo TVI existe pelo menos uma raiz.
Como
$g'(x)=-26x^{12}-30x^4-1$ é sempre negativa (para todo $x\in\R$), $g$
é decrescente para todo $\R$ e portanto injetiva. 
Assim a raiz é única pois a função é
injetiva.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Achei muito artificial.
%
%Considere $f(x)=1-x^3$ e $g(x)={x^3\over3}-x^2+x$.
%Mostre que existem $a$ e $b$ únicos de tal forma que a 
%reta tangente ao gráfico de $f$ em $a$ seja paralela à 
%reta tangente ao gráfico de $g$ em $b$.

% ARTIFICIAL
%(a) %Determine valores de $a$, $b$ e $c$ tais que 
%as retas 
%tangentes às curvas $y=x^2+ax+b$ e $y=x^3+c$ coincidam no ponto $x_0=1$.
%(a) a curva $y=ax^2+bx+c$ 
%tenha $1$ e $2$ como raízes e reta tangente com inclinação $1$ ponto $x_0=-1$.
%(a) Determine a menor inclinação possível para uma reta tangente qualquer ao
%gráfico da função $g(x)=x^3-3x^2+5x$.
%(c) Considere $f(x)=e^x$ e $g(x)=x^3$.
% Determine uma relação entre $a$ e $b$ de tal forma que a 
% reta tangente ao gráfico de $f$ em $(a,e^a)$ seja paralela à reta 
% tangente ao gráfico de $g$ em $(b,b^3)$.

%(b) 

%EXTRA 
%(b) %Determine valores de $a$, $b$ e $c$ tais que 
%a curva $y=ax^2+bx+c$ 
%passe pelo ponto $(1,2)$, tenha vértice em $x_1=-1$ e 
%reta tangente com inclinação $2$ ponto $x_0=1$.

%EXTRA 
%(c) %Determine valores de $a$, $b$ e $c$ tais que 
%a curva $y=ax^2+bx+c$ 
%tenha $-5$ e $-3$ como raízes e reta tangente com inclinação $0$ 
%ponto $x_0=-4$.



%Uma pedra é lançada para o alto, verticalmente, e a 
%distância até o solo após $t$ segundos é dada por
%$200t-2t^3$.  
%
%(a) Qual a velocidade da pedra em $t=2$ ? 
%
%(b) Quando ela alcança a altura máxima ? 
%
%(c) Quando ela retorna ao solo ? 
%
%(d) Qual a velocidade da pedra no momento do impacto com o solo ?



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(Aplicações do Teorema do Valor Médio)

 (a) Suponha que $f$ é uma função diferenciável em $\R$ e tenha duas raízes
reais distintas.
Mostre que $f'$ tem, no mínimo, uma raiz real.

 (b) Considere uma função 
 $f$  diferenciável com $f'(x)\leq 4$ para todo $x\in(2,5).$
Prove que 
$f(5)-f(2)\leq 12$.

(c) Mostre que existe uma única $g$ função derivável em $\R$ tal que:
\[
g''(x)=\cos(2x + \log(x^4+1)), \quad g'(2)=-1 \quad \text{ e } \quad g(3)=5.
\]

Dica: Suponha que $g_1$ e $g_2$ são soluções. Defina
$f(x)=g_1(x)-g_2(x)$, calcule $f''(x)$ e $f'(2)$. Conclua que $f'(x)=
\cdots$. Depois calcule $f(3)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Por hipótese existem $a,b\in\R$ com $f(a)=f(b)=0$. Pelo TVM (ou
pelo Teorema de Rolle) existe $c\in(a,b)$ tal que $f'(c)=0$. Logo $f'$
possui uma raiz real.

(b) Pelo TVM existe um $c\in(2,5)$ tal que
$\dfrac{f(5)-f(2)}{5-2}=f'(c)$. Logo, $f(5)-f(2)=3f'(c)$. Como por
hipótese $f'(x)\leq 4$, $f(5)-f(2)\leq 12$.

(c) Como $f''(x)=g_1''-g_2''=\cos(2x + \log(x^4+1))-\cos(2x +
\log(x^4+1))=0$ para todo $x\in\R$, concluímos que $f'(x)$ é
constante. Note que $f'(2)=g_1'(2)-g_2'(2)=-1-(-1)=0$. Logo $f'(x)=0$
para todo $x$. Assim $f$ é constante. Note que
$f(3)=g_1(3)-g_2(3)=5-5=0$. Logo $f(x)=0$ para todo $x$. Concluímos
que $g_1(x)=g_2(x)$ para todo $x\in\R$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $f(x)=\funpartes{|x|^k; & x\in\Q; \\ 0; & x\not\in\Q}$ com
$k>1$.
Calcule pela definição $f'(0)$.

Dica: Veja o Exemplo\myref{exemplo: derivada}.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pela definição, como $f(0)=0$,
\[
  f'(0) = \limite{h}{0} \frac{f(0+h)-f(0)}{h} =
         \limite{h}{0}\frac{f(h)}{h}.
\]
Agora $f(h)=0$ ou $f(h)=|h|^k$, dependendo se $h\in\Q$ ou não.
Nos dois casos, $|f(h)|\leq h^k$. Assim,
usando a continuidade da função módulo,
\[
\begin{split} 
|f'(0)| &=\left| \limite{h}{0}\frac{f(h)}{h} \right|
= \limite{h}{0}\left|\frac{f(h)}{h} \right|\leq\\
   \leq &\limite{h}{0}\left|\frac{h^k}{h}\right|=\limite{h}{0}
   |h|^{k-1}=0.
\end{split} 
\]
Portanto, $0\leq|f'(0)|\leq 0$, ou seja, $|f'(0)|=0$ e portanto
$f'(0)=0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine uma fórmula para a derivada  $(fgh)'$.
%Determine uma fórmula para a derivada $(f_1 f_2 \cdots f_n)'$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note a beleza na simetria da resposta:
$(fgh)'= f'gh + fg'h + fgh'$.
%$(f_1 f_2 \cdots f_n)'= f_1'$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.6
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Seja $f(x)=\cos(x^5+2x+\pi/2)$.
 Sabendo que $f(0)=0$, 
 e que $g(y)$ é a inversa de $f$ perto de $y=0$, 
 determine $g'(0)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
$f'(x)=-\sen(x^5+2x+\pi/2) (5x^4+2)$.
Logo $f'(0)=-2$.
Como $g(f(0))=0=g(0)$, 
$g'(0)=\dfrac{1}{f'(0)}=-\dfrac{1}{2}$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 3.6
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}\ 

(a) Determine a derivada de $\arcsenh$ utilizando o Teorema de Função
inversa e identidades hiperbólicas.

(b) Prove que $\arcsenh(x)=\log(x+\sqrt{1+x^2})$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) A derivada é $\dfrac{1}{\sqrt{1+x^2}}$.

(b) 
Verifique que $f'(x)=0$ para todo $x$ 
se $f(x)=\arcsenh(x)-\log(x+\sqrt{1+x^2})$
e que 
$f(0)=0$. Assim, pelo TVM $f(x)=0$ para todo $x$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Deduza a fórmula da derivada de $\sqrt[n]{x}$ utilizando somente a
fórmula da derivada de $x^n$: $(x^n)'=nx^{n-1}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $g(x)=\sqrt[n]{x}$. Então $g(x^n)=x$, $g'(x^n)nx^{n-1}=1$. Logo
$g'(x^n)=1/nx^{1-n}$. Colocando $y=x^n$,
$g'(y)=1/ny^{(1-n)/n}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DERIVAÇÃO IMPLICITA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exerproblemasopt{Derivação Implícita}{apl-deriv-implicita}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Seja $y=f(x)$ definida implicitamente em cada item abaixo.
Determine a equação da reta tangente no ponto indicado:


(a) $y^3+x^2y=130$ em $(1,5)$;
\qquad
(b) $x^2=\dfrac{2x-y +e}{x + e^{y^2}}$ em $(1,1)$.

\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
$y'(1)=-5/38$ e a reta tangente é $y=5 - 5/38(x-1)$.

(b) $y'(1)=-1$
e a reta tangente é $y=2-x$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere a curva
%Seja $y=f(x)$ definida implicitamente por
$x^3+y^3=3xy$. Determine os pontos onde a reta tangente é vertical e
onde é horizontal.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Derivando implicitamente obtemos que
$y'=\dfrac{y-x^2}{y^2-x}$.
Assim a reta tangente será horizontal quando $y'=0$, isto é,
quando $y=x^2$. Substituindo em $x^3+y^3=3xy$, obtemos que
$x^6=2x^3$, cujas raízes reais são $x=0$ e $x=\sqrt[3]{2}$.
Obtemos o $y$ correspondente substituindo na equação $x^3+y^3=3xy$:
$(0,0), (\sqrt[3]{2},\sqrt[3]{4})$.

A reta será vertical quando $y'=\pm\infty$. Assim basta que o
denominador $y^2-x$ se anule, isto é, $x=y^2$.
 Substituindo em $x^3+y^3=3xy$, obtemos, de forma análoga,
$y^6=2y^2$, cujas raízes reais são $y=0$ e $y=\sqrt[3]{2}$.
Obtemos o $y$ correspondente substituindo na equação $x^3+y^3=3xy$:
$(0,0), (\sqrt[3]{4},\sqrt[3]{2})$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Seja $y=f(x)$ definida implicitamente por $x^2-y^2+\sqrt{xy}=2$ 
próximo %ao ponto 
de $(2,2)$.

(a) Calcule $f'(2)$.

(b) Determine a equação da reta tangente ao gráfico de $f(x)$ no ponto $(2,2)$.

(c) Determine a equação da reta tangente ao gráfico de $g(x)=f(x)/x$
no ponto $(2,1)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
A derivada implícita é $2x -2yy' +\dfrac{1}{2\sqrt{xy}}(y+xy')=0$.


(a) Queremos $y'(2)=f'(2)$. Substituindo $x=2$ e $y=2$, obtemos que\\
$4-4y'(2) + \dfrac{1}{4}(2+2y'(2))=0$. Logo, $y'(2)=f'(2)=\dfrac{9}{7}$.

(b) $y-2 = \dfrac{9}{7} (x-2)$.

(c) $g'(x)= \dfrac{f'(x) x - f(x)} {x^2}$.
Logo $g'(1)=\dfrac{18/7 - 2}{4}=\dfrac{1}{7}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Para cada uma das funções $y=f(x)$ definidas implicitamente  perto de
$(x,y)=(a,b)$
determine ([Co, p.485]):

$\bullet$ se a função é crescente ou decrescente perto de $x=a$;
\quad 

$\bullet$ $f'(a)$;
\quad

$\bullet$ $f''(a)$.

(a) $x^5 + xy + y^5=3$ em $(a,b)=(1,1)$. 

(b) $x\cos (xy)=0$ em $(a,b)=(1, \pi/2)$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
Decrescente,
$f'(1)=-1$, \\
$f''(1)=-19/3$.

(b)
Decrescente,
$f'(1)=-\pi/2$,
$f''(1)=\pi$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Encontre máximo e mínimo de $y=f(x)$ definido %implicitamente 
por
$x^4-xy+y^4=253$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Derivando implicitamente,
obtemos que $4x^3-y - xy' + 4y^3y'=0$. 
Os pontos candidatos ao max/min são
 pontos onde
$y'=0$. Assim obtemos que $y=4x^3$. Substituindo na equação
$x^4-xy+y^4=253$ obtemos a equação $256x^{12} -3x^4=253$.
Por inspeção obtemos as raízes $x=\pm 1$. As outras raízes são
complexas (graças ao Maxima!). Assim em $x=1$, $y=4x^3=4$ e em
$x=-1$, $y=4x^3=-4$. 

Para determinar se os pontos são de máximo ou mínimo vamos calcular a
derivada segunda.
Agora derivando implicitamente novamente obtemos:
$12x^2 - 2y' -xy'' +12y(y')^2 +4y^3y''=0$.
Nos pontos onde $y'=0$:
$12x^2  + (4y^3-x)y''=0$.
Em $x=1, y=4$, $y''=-12/255<0$: é máximo.
Em $x=-1, y=-4$, $y''=12/257>0$: é mínimo.
Use um software para plotar a função implícita e verificar esta
resposta.
Este método funciona pois a curva definida pela equação é limitada.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine $a,b\in\R$ tais que $(1,1)$ pertence a curva definida
implicitamente por $x^2y+ay^2=b$ e que a reta tangente nesse ponto é
$4x+3y=7$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como $(1,1)$ pertence a curva,
$1+a=b$.
A derivada implícita é: $2xy + x^2y' +2ayy'=0$. Logo em $x=1$, $y=1$,
$2 + y'(1) + 2ay'(1)=0$ ou $(2a+1)y'(1)=-2$. 
Logo $y'(1)=\dfrac{-2}{2a+1}$.
Queremos que seja igual ao coeficiente angular de 
$4x+3y=7$, que é $-4/3$. 
Assim $y'(1)=\dfrac{-2}{2a+1}=-4/3$.
Logo, $a=\dfrac{1}{4}$ e $b=1+a=\dfrac{5}{4}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine a %equação da 
reta tangente à curva $x^y=y^x$ no ponto
$(k_0,\ k_0)$ com $k_0\neq e$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Primeiro reescrevemos a curva como
$\exp(y\log x)=\exp(x\log y)$.
Derivando implicitamente,
$x^y(y'\log x + y/x) = y^x(\log y + xy'/y)$.
Substituindo $x=y=k_0$ obtemos que 
$y'\log k_0 +1=\log k_0 + y'$. Portanto $y'=1$ e a reta tangente é
$y=x$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Desafios
%
\exerdesafios{derivada-desafios}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Calcule pela definição a derivada no ponto $x=0$ de:

   (a) $f(x) = \funpartes{x \sen(1/x); & x\neq 0; \\ 0; & x=0;}$ \qquad 
   (b) $g(x) = \funpartes{x^2 \sen(1/x); & x\neq 0; \\ 0; & x=0.}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Esta função não é derivável no zero pois
\[
  \dfrac{f(0+h)-f(0)}{h}=
  \dfrac{h\sen(1/h)}{h}=\sen(1/h).
\]
Quando $h\to 0$ o limite não existe.

(b) Como,
\[\dfrac{g(0+h)-g(0)}{h}=
\dfrac{h^2\sen(1/h)}{h}=h\sen(1/h),
\]
pelo Teorema do Sanduíche o limite quando $h\to 0$ é zero.
Assim, $g'(0)=0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule pela definição
 derivada de   $h(x)=x^n$,  $n\in\N$.
Dica: Binômio de Newton.
\index{Newton}%
\index{binômio de Newton}%
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelo binômio de Newton:
\begin{multline*} 
    (x+h)^n= \sum_{i=0}^n \dfrac{n!}{i!(n-i)!} x^ih^{n-i}=\\
    =x^n + nx^{n-1}h + \cdots + h^n.
\end{multline*} 
Assim,
\[(x+h)^n- x^n = 
nx^{n-1}h + \cdots + h^n.
\]
% \sum_{i=1}^n \dfrac{n!}{i!(n-i)!} h^ix^{n-i}$.
 Aqui temos termos com $h, h^2, \ldots, h^n$. Dividindo por $h$,
 somente o primeiro termo  não terá $h$:\\
$\frac{(x+h)^n- x^n}{h} = 
nx^{n-1} + \text{(termos com $h$)} + h^{n-1}$.
 
 Se fizermos $h\to 0$, sobrará apenas o termo $nx^{n-1}$.
%(b) $f(x)=\sqrt[3]{x}$.
% (b)  Precisamos da identidade
%     $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere ${\displaystyle f(x)=-{x^2\over2}}$.
Determine uma função $g$ tal que, para todo $x>0$, 
a reta tangente ao gráfico de $f$ em $x$ seja paralela à reta normal ao gráfico de $g$ em $x$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
O coeficiente angular da reta tangente ao gráfico de $f$ no ponto $x$
é $f'(x)=-x$. O coeficiente angular da reta tangente ao gráfico de $g$
no ponto $x$ é $g'(x)$. Queremos que $g'(x)=-1/f'(x)$, isto é, que
$g'(x)=1/x$. Logo $g(x)=\log x$ ou, de forma geral, $g(x)= C + \log
x$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $f(x)=x^4-2x^2+x+1$.
Determine dois pontos distintos do gráfico de $y=f(x)$ com
a mesma reta tangente. Prove que a solução é única.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como a equação da reta tangente é $y= f(a) + f'(a)(x-a)$, para que
a reta tangente 
$y= f(b) + f'(b)(x-b)$ seja igual
igualamos os coeficientes angulares
($f'(a)=f'(b)$, $4a^3-4a=4b^3-4b$) e e lineares $(f(a)-af'(a) = f(b) - bf'(b))$.

Coeficientes angulares iguais:
É claro que\quebrar
$4a^3-4a=4b^3-4b$ implica que $b^3-a^3 = b-a$. 
Supondo $b-a\neq 0$ --- ou seja, $a\neq b$ ---dividimos por $b-a$ e
obtemos $a^2 + ab + b^2 =1$.

Coeficientes lineares iguais:
Note que  $f(a)-af'(a) = -3a^4+2a^2 +1$.
É claro que
$-3a^4+2a^2 +1=-3b^4+2b^2 +1$ implica que
$3(b^4-a^4)= 2(b^2-a^2)$. Supondo que $a+b\neq 0$ (veremos que isto
implica na inexistência de solução), como $b-a\neq 0$, 
$b^2 - a^2 \neq 0$. Assim dividindo ambos lados por $b^2-a^2$ obtemos
que
$a^2 + b^2 = 2/3$. Utilizando a equação $a^2 + ab + b^2 =1$ concluímos
que
$ab=1/3$. Assim $a=1/(3b)$. Substituindo obtemos que 
$a=b=1/\sqrt{3}$
ou 
$a=b=-1/\sqrt{3}$, o que não é permitido pois supomos que $a\neq b$.

Assim  a única possibilidade é que $a+b=0$ ($a=-b$). Substituindo em $a^2 +
ab + b^2 =1$ obtemos que $a^2=1$, ou seja, $a=\pm 1$. Assim a solução
é $a=1$ e $b=-1$. Como $f(1)=1$ e $f'(1)=1$, $y= 1 + (x-1) = x$, ou
$y=x$ é a reta tangente que passa simultaneamente em $(1, f(1))$ e
$(-1, f(-1))$.

Pelo desenvolvimento, esta é a única solução do problema.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $f$ uma função polinomial de grau $2$.
Mostre que a reta secante ao gráfico de $f$ nos pontos 
$x_1$ e $x_2$ é paralela à reta tangente no ponto médio 
${\displaystyle x_1+x_2\over2}$ quaisquer que sejam $x_1$ e $x_2$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Considere $f(x)=ax^2 + bx + c$. Assim, $f'(x)=2ax + b$.
A secante possui coeficiente angular:
$\dfrac{ax_1^2 + bx_1 - ax_2^2- bx_2}{x_1-x_2}=$\\
$=\dfrac{a(x_1^2 -x_2^2) + b(x_1 - x_2)}{x_1-x_2}=
a(x_1 +x_2) + b$.

A reta tangente no ponto médio possui coeficiente angular 
$f'((x_1+x_2)/2)=a(x_1+x_2)+b$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%\item Mostre que a compostas de funções crescentes é crescente. O que se pode afirmar sobre a compostas de funções decrescentes?
%\item Mostre, com um contra-exemplo, que não  podemos afirmar que o produto de funções crescentes é crescente. 
%      Que condição adicional devemos impor a duas funções crescentes para ter certeza que o produto seja também crescente.

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Leia  Lema\myref{lema: continuidade e injetividade} e
dê  exemplo de $f$ injetiva em  $\R$ que não é
crescente.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelo lema $f$ não pode ser contínua.
Um exemplo: $f(x)=x$ para $x\leq 0$, $f(x)=1/x$ para $x>0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: formula bonita com derivada}
\index{Euler}\index{relação de Euler}
Prove
(veja outra prova no Desafio\myref{exc: formula bonita})
utilizando a derivada de seno, cosseno e exponencial, 
a relação de Euler:
\(
   e^{i\theta}=\cos\theta + i\sen\theta.
\)

Dica: Defina $f(\theta)=\dfrac{\cos\theta + i\sen\theta}{e^{i\theta}}$
e derive tratando
 $i\in\C$ como uma constante.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como
$f'(\theta)= 0$ para todo $\theta\in\R$,
 pelo TVM $f$ é constante. Como  $f(0)=1$,
 $f(\theta)=1$ para todo $\theta\in\R$.
 Assim, 
 $\dfrac{\cos\theta + i\sen\theta}{e^{i\theta}}=1$ e obtemos o
 resultado.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exercicio: id log arctan}
Prove que 
$\log\left[\dfrac{x+i}{x-i}\right]=i\pi + 2i\arctan x$ para todo $x\in\R$.

Dica: Aplique TVM.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Se $f(x)=\log\left[\dfrac{x+i}{x-i}\right]-2i\arctan x$.
Derivando obtemos que $f'(x)=0$ para todo $x$.
Como $f(0)=i\pi$ obtemos que $f(x)=i\pi$ para todo $x$ pelo TVM.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove que existe um único par de funções $s(x)$ e $c(x)$
deriváveis para todo $x\in\R$ tais que
\(\funpartes{s'(x)=c(x);&\\ s(0)=0;} 
\)
\qquad
e
\qquad
\(\funpartes{c'(x)=-s(x);&\\ c(0)=1.}
\)

Dica: Suponha que existam $s_1, c_1$ e $s_2, c_2$. Defina
$f= (s_1-s_2)^2 + (c_1-c_2)^2$. Mostre que $f'(x)=0$ e $f(0)=0$.
Aplique o TVM.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note que conhecemos uma solução: $s=\sen$ e $c=\cos$.
A questão aqui é a \textbf{unicidade}.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $g(y)=y-\varepsilon \sen(y)$.

(a) prove que existe $\varepsilon_0>0$ tal que, 
se $|\varepsilon|<\varepsilon_0$, então $g$ será uma função injetiva
em $\R$. Conclua que neste caso a função possui inversa.

(b) Considere $f=g^{-1}$ sua função inversa. Determine $f'(0)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Como $g'(y)=1-\varepsilon\cos y$, tomando $\varepsilon_0=1/2$ (ou
qualquer valor positivo estritamente menor que 1), $g'(y)>0$ para todo
$y$. Assim $g$ será estritamente crescente em $\R$ e portanto uma
função injetiva. Portanto $g$ possui inversa.

(b) Pelo teorema da função inversa, como $g(0)=0$,
$f'(0)=1/g'(0)=1/(1-\varepsilon)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Seja $f_t:(0,1)\rightarrow\R$ definido por
	$f(x)=1/q^t$ se $x=p/q\in\Q$ fração irredutível não nula e
	$f(x)=0$ caso contrário. Prove que:

	(a) se $t\leq 2$ então $f_t$ não é diferenciável em ponto
	algum;

	(b) se $t>2$ então $f_t$ é diferenciável nos irracionais.
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%Deixo como desafio para o leitor.
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Seja $f:\R\rightarrow\R$
duas vezes derivável 
 Prove que: 
 
 (a) $\displaystyle f'(a) = \lim_{h\rightarrow 0}
	\f{f(a+h)-f(a-h)}{2h}$. Este é  método da diferença centrada
	\index{diferença centrada}
	utilizado em análise numérica.

(b) \(
f''(a)=\dlim_{h\rightarrow0}\f{f(a+h)+f(a-h)-2f(a)}{h^2}.
\)
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Soma e subtraia $f(a)$:
$f(a+h)-f(a) + f(a)-f(a-h)$. Dividindo por $h$ e passando ao limite
obteremos $2f'(a)$. Dividindo por 2 obtemos o resultado.

(b) Deixo como desafio.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Seja $p(x)=x^3+ax^2+bx+c$. 
Determine condições em $a,b,c$ tais que 
	$p:\R\rightarrow\R$ seja  uma bijeção com inversa contínua.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
A derivada de $p$ é: $p'(x)=3x^2 +2ax +b$. Para que a derivada seja
sempre positiva, e portante $p$ sempre crescente,
devemos ter $\Delta\leq4a^2-12b<0$, isto é,
$a^2-3b\leq0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Dizemos que $f:\R\rightarrow\R$ é 
	$\alpha$-Hölder\footnote{\obituario{Otto Ludwig Hölder}
	{1859}{Stuttgart, Alemanha}{1937}{Leipzig, Alemanha}}
	\index{função!Hölder}
	\index{Hölder}
	 se
	existem $\alpha,M >0$ tais que \\
	$|f(x)-f(y)|\leq M|x-y|^\alpha$ para
	todo $x,y\in \R$.
	Prove que neste caso:

	(a) $f$ é contínua;
\quad
(b) se $\alpha>1$ $f$ é derivável. Conclua que $f$ é constante.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) basta passar ao limite dos dois lados.
(b)
 Divida os dois lados por $|x-y|$. Faça $x\rightarrow y$.
 Note que a derivada será zero em todos os pontos. Portanto, $f$ será
 constante.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\index{fórmula!de Leibniz}
\index{Leibniz}
Prove (por indução) a fórmula de Leibniz 
\[(f\cdot g)^{(n)}=\dsum_{i=0}^n\binom{n}{i} f^{(n-i)}\cdot g^{(i)},\]
onde $\displaystyle\binom{n}{i}=\dfrac{n!}{i!(n-i)!}$ e
a notação $f^{(m)}$ significa derivar a função $f$ $m$-vezes.
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



